力推師生北上交流 被轟洗腦

力推師生北上交流 被轟洗腦

現時有不少本港中學生參加交流團北上參觀。

【本報訊】《粵港澳大灣區發展規劃綱要》除將香港分工成金融、航運、貿易中心外，本屬香港自主的教育事務亦被規劃。《綱要》重點推動青少年內地實習交流活動，培養國家觀念；又鼓勵香港教師及學生到內地升學及任教，更把現時中小學與內地結締為「姊妹學校」、「姊妹園」的計劃擴展至幼兒園。教育界擔心政策干預香港教育自主，幼稚園學生根本無需要返內地交流。

相關新聞：一帶一路融資 為首要任務

倡中港辦「姊妹學校」

《綱要》在「打造教育和人才高地」章節，以近千字篇幅鼓勵港澳學生及教師到內地升學及任教，包括提供與內地學生相同的交通、旅遊門票等優惠予在內地念書的港澳學生，又鼓勵粵港澳中小學、幼兒園締結為「姊妹學校」、「姊妹園」。《綱要》又指會研究開放港澳中小學教師、幼兒教師到廣東考取教師資格並任教；更鼓勵在內地畢業的港澳學生留在大灣區發展，包括可在國企上班，甚至報考內地公務員。

本身是大學講師的進步教師同盟成員黃偉國憂慮，鼓勵兩地學校交流或淪為香港學校高層與內地官員打交道的工具，擔心《綱要》提出大灣區高等院校日後加強合作，令內地有藉口打壓香港的人文學科，如政治、法律、社會科學。

教育界立法會議員葉建源認為「冇乜必要」將現行於中小學的「姊妹學校」推廣至幼稚園，因幼童在學前階段發展着重認識周邊環境，看不到他們需到內地交流。他亦認為現時兩地「姊妹學校」交流量已足夠，寄望相關政策能聚焦在學術交流層面，保持一國兩制框架下香港擁有的學術自由。

香港眾志前主席羅冠聰表示，鼓勵學生更頻繁到內地交流無助新一代全面認識中國，「喺咁強嘅（學校交流）風氣之下，學生會不停地被灌輸中國（政府）淨係想佢（學生）知道嘅國情，對於佢哋成長未必係好事」。他最憂慮《綱要》提出深化兩地高等院校合作，令香港高等院校為求在內地開設分校或延攬更多內地生，犧牲院校自主、學術自由等普世價值。

■記者羅智堅

上一則
上一則
全方位被規劃港失自主 議員：動搖國際對特區自由經濟信心

下一則
下一則
研撤漫遊費 小恩小惠𠱁港人

一帶一路融資 為首要任務
北京箝制思想 民企難創新
全方位被規劃 港失自主議員：動搖國際對特區自由經濟信心
研撤漫遊費 小恩小惠𠱁港人
IT男：創業離不開中國
港商深圳投資三億 一鋪清袋
【大灣區】內媒揭三層意義：全球競爭國家隊 給台灣作示範
【大灣區】《人民日報》：堅守「一國」之本 善用「兩制」之利
【大灣區】「3關稅貨幣」真係得？ 經濟學者：港制度降呢 外資會有同化負面感
大灣區規劃綱要出爐港專攻創科金「習圖破西方圍堵」